### 罗马人之王巴巴罗萨（6）

#### Henry the Lion’s Vice- Regency 狮子亨利——帝国的副摄政者

巴巴罗萨还不得不谨慎地对待狮子亨利和他另一个亲戚——他母亲的表兄阿尔布雷希特（Albrecht the Bear）关于普勒茨考伯爵伯纳德（Count Bernard of Plötzkau）以及温岑堡伯爵赫尔曼二世（Count Hermann II of Winzenburg）的领地争端问题，后两人新近去世不久且没有任何继承人。巴巴罗萨没能在1152年5月解决梅泽堡的冲突，但10月13日在维尔茨堡，他将普勒茨考分配给阿尔布雷希特，而更重要的温岑堡则给了亨利。国王这样的行为既达到了嘉奖这两人的目的，又维持了萨克森比隆家族的两个分支——阿斯卡尼亚与韦尔夫之间不稳定的权力平衡，这一家族的男性成员在1106年便已经绝嗣；但阿尔布雷希特一直都是亨利的死敌。

最后，巴巴罗萨还在1152年将帝国控制的戈斯拉尔（Goslar）地区，还有这附近贮藏丰富的银矿赏赐给了亨利。不过巴巴罗萨在戈斯拉尔地区的行宫仍然是归于王室控制。国王于1167-68年收回了这一恩典，而亨利要求他归还，这也是这两位兄弟在12世纪70年代逐渐疏远的代表事件之一。

狮子亨利由于他表兄弟的恩典而在萨克森地区担任副摄政者；他积极地活跃于帝国的政治舞台上，直到1174年。1152至1162年间，公爵见证了巴巴罗萨百分之四十的宪章——其中有百分之六十位于德意志地区，这比当时任何一位诸侯都要多；在1162至1174年间，他仍然见证了百分之二十IDE宪章，当时他正忙于在易北河外扩大自己的领地，而巴巴罗萨则在意大利。然而，亨利超然于其他人的地位从一开始就引起了其他诸侯们的不满。博绍的赫尔墨德报告说，1154年10月公爵在跟随巴巴罗萨第一次出征意大利后，哈特维格大主教便夺取了施塔德，并且之后又赶赴波西米亚的森林里，参加由身份不详的萨克森和巴伐利亚诸侯们的阴谋集会。其他可能的与会者大概是：马格德堡大主教维希曼；哈尔伯施塔特（Halberstadt）、迈森（Meissen）、梅泽堡、波兰等和瑙姆堡（Naumburg）的主教们；阿尔布雷希特和他的儿子们；迈森侯爵康拉德一世（Margrave Conrad I of Meissen）和他的儿子们；波西米亚公爵弗拉迪斯拉夫二世（Duke Vladislav II of Bohemia）；还有弗拉迪斯拉夫的内兄弟——奥地利的亨利（Henry Jasomirgott）。亨利在萨克森的仇敌与巴本堡一派的这次会面，不仅对亨利，对巴巴罗萨也是潜在的威胁。巴巴罗萨之所以支持亨利，是因为他需要他堂弟手下的骑士加入他的意大利战役，但正如约阿希姆·埃勒斯【Joachim Ehlers，一位现代德国中世纪历史学家】所言，“在他（皇帝）心中，对狮子亨利的权利不过是他在政治上的一种让步。”但亨利犯下了一个致命的错误，他忘记了这一事实。

巴巴罗萨按照亨利的要求将巴伐利亚归还给他，其实是一个政治上的决定，而并非符合法律的决定。和女儿或者其他旁系堂表兄弟不同，儿子在法律上是有权继承父亲领地的，但亨利对巴伐利亚的世袭权利必须与宪法原则相一致；据称该原则曾被用来对付骄傲者亨利，即一个诸侯不能同时拥有两个公国，同时也要考虑到，狮子亨利早先在还未成年时曾遵从他母亲的建议放弃了巴伐利亚。此外，剥夺就这样将巴伐利亚从奥地利的亨利手中剥夺也是毫无道理的，更何况他曾经还是其同母异父兄弟康拉德三世的忠实支持者。

1152年5月18日，巴巴罗萨见证狮子亨利颁布了一份宪章，即他的堂兄弟狮子亨利开始正式以巴伐利亚和萨克森公爵的身份自居；但国王的出席并不代表他正式承认了亨利的主张。奥地利侯爵在6月首次造访巴巴罗萨在雷根斯堡的宫廷。所以他不能因没有拜见、向新国王宣誓为由被撤职；大法官也依然裁定奥地利的亨利为真正的巴达利亚公爵。 据弗赖辛的奥托记载，巴巴罗萨“非常渴望不流血地结束他亲戚们之间关于巴伐利亚公国的争端。”他在10月于维尔茨堡召见了这两人，以便通过司法仲裁，即王室法院的正式宣判来解决这场纷争。奥地利的亨利对法院的传票置之不理，但1153年6月的圣灵节（Whitsunday）他还是和他的对手一起出现在了沃尔姆斯的法庭。这次会议上敲定了好几个宪章，两人分别被认定为巴伐利亚公爵和萨克森公爵。但由于奥地利的亨利声称自己没有被正确的传召【您怎么事儿这么多啊】，此案仍然未有定论。两位诸侯持续不断的争执使得巴巴罗萨无法在9月于雷根斯堡举行的集会上维持巴伐利亚的和平。圣诞节在施派尔的法庭是上次圣灵节法庭的重演，奥地利的亨利再次宣称他没有以法律应有的形式被传唤。【我要是巴巴罗萨想把他扬了的心都有】

巴巴罗萨在他表兄弟坚持要求归还父辈遗产的压力下，终于受够了他同母异父的叔叔近两年来的拖延与搪塞。【你看看这谁受得了啊】更重要的是，正如奥托所言，国王即将启程远征意大利，急需狮子亨利的军事力量加入他。奥托记载，在1154年6月，巴巴罗萨在戈斯拉尔召见了这两个人。奥地利的亨利无疑意识到这次国王将做出什么样的决定，所以干脆缺席了，其他诸侯们的裁决对狮子亨利更有利；但在奥地利的亨利正式放弃自己的权力之前，他也无法接管巴伐利亚。

在这场旷日持久的诉讼拉锯中，巴巴罗萨在处理他顽固的叔叔时的耐心令人瞩目。尽管奥地利的亨利屡次以程序违规为由拖延，他也没有指控他无视传票藐视法庭的行径。巴巴罗萨之所以表现出极大的克制，不仅仅是因为奥地利侯爵是他同母异父的叔叔。虽然巴本堡家族的实力已经无法再与韦尔夫家族争夺巴伐利亚，但它毕竟也是一个强大的家族，不能轻易得罪。更重要的是，巴巴罗萨不愿被其他诸侯们认为是一个不公的统治者，尤其是剥夺奥地利的亨利的巴伐利亚在法律程序上明显有些可疑。最后，奥地利的亨利也有不少有权有势的亲戚。除了两个担任主教的兄弟——弗赖辛的奥托和帕绍的康拉德，他还有两个颇有影响力的内兄弟，而且都在巴巴罗萨的阵营里出了不少力：波西米亚公爵弗拉迪斯拉夫二世和蒙费拉托侯爵威廉五世（Margrave William V of Montferrat），后者是意大利北部最强大的诸侯。后来这两人都因为这样的姻亲关系在意大利战役中为腓特烈提供了不少援助。【他俩人是奥地利的亨利的内兄弟，换而言之就是他们娶了亨利的姐妹，奥地利的亨利又是巴巴罗萨同母异父的叔叔，那么对于他们来说，巴巴罗萨就是他们“老婆的侄子”（原文就这么说的，their wives’ nephew），我是真的要吐了】为了不被人指控说是公开违抗巴巴罗萨的命令，奥地利的亨利声称，他只是对王室法院的传讯程序的不规范存在质疑，这样就既维护了自己的名誉，又维护了国王的名誉。因此，1155年巴巴罗萨从意大利回来后首先要解决的事情，就是为他叔叔失去巴伐利亚做一个可以接受的补偿。
